% -*- mode: latex; tex-main-file: "cantor.tex" -*-
% $Id: messages-erreurs.tex,v 1.8 2003/03/20 10:54:58 cantor Exp $
La bibliothèque \bibliotheque{cantor} peut générer des messages
d'erreurs en fonction de la langue de l'utilisateur. La liste suivante
est triée par ordre alphabétique du format d'écriture dans le fichier
de traduction français d'origine\footnote{la langue interne est le
français sans les accents et c'est le fichier de traduction français
qui introduit les accents, le fichier de traduction anglais reste
ainsi lisible par un utilisateur anglophone qui n'aurait pas configuré
son éditeur de texte de sorte qu'il affiche correctement les
caractères utilisant le codage iso-8859-1 (IsoLatin 1)}. Le format de
la traduction anglaise d'origine est indiqué entre parenthèses. Si un
utilisateur modifie les fichiers de traduction d'origine (ce qui est
tout à fait raisonnable), la liste suivante devra être interprétée
avec une certaine tolérance.

\verb|"ajustement des moindres carrés impossible (matrice singulière)"|
\\(\verb|"impossible adjustment of least squares (singular matrix)"|)
Cette erreur se produit lors d'une tentative d'ajustement d'un
filtre de moindres carrés. La forme d'une matrice des moindres carrés
conduit nécessairement cette dernière à être symétrique définie
positive dès que suffisamment de points ont été accumulés dans
l'échantillon. Cette erreur témoigne donc d'un échantillon trop
restreint (ce qui peut être dû au nombre total de points inférieur à
la dimension du problème ou du fait que le même point a été mis
plusieurs fois dans l'échantillon).

\verb|"ajustement du filtre des moindres carrés non effectué"|
\\(\verb|"least squares filter adjustment not yet available"|)
Ce message signale que l'utilisateur a tenté d'extraire les
coefficients d'un ajustement par un filtre de moindres carrés,
d'évaluer l'erreur quadratique de l'ajustement, ou d'appliquer la
fonction filtrée en ayant oublié de refaire cet ajustement depuis le
dernier ajout ou retrait de points. Cette erreur indique normalement
une erreur de codage de l'appelant.

\verb|"axe d'une rotation nul"|
\\(\verb|"null rotation axis"|)
Cette erreur se produit lorsque l'axe donné en argument d'un
constructeur de rotation par un axe et angle a une norme trop faible.

\verb|"cas non implanté\nveuillez contacter la maintenance de CANTOR"|
\\(\verb|"unimplemented case\nplease contact CANTOR support"|)
Ce message est produit par une opération interne de la classe Field
appelée notamment lors de la construction d'un champ ou lors des
opérations entre champs (intersection, réunion, balayage, ...). Elle
provient de la détection de l'échec de toutes les méthodes devant
rejeter les arcs frontières parasites créés lors de ces
opérations. L'apparition de ce message signale un bug interne de
\bibliotheque{cantor} !

\verb|"cônes coaxiaux"|
\\(\verb|"coaxials cones"|)
Ce message apparaît lorsque l'on tente de calculer l'intersection de
deux cônes coaxiaux.

\verb|"cônes disjoints"|
\\(\verb|"separated cones"|)
Ce message apparaît lorsque l'on tente de calculer l'intersection de
deux cônes disjoints.

\verb|"dimension de l'espace d'approximation nulle"|
\\(\verb|"null dimension of approximation space"|)
Cette erreur se produit lors d'une tentative d'ajustement d'un filtre
de moindres carrés, lorsque la dimension de l'espace vectoriel
d'ajustement n'a pas été initialisée correctement. Ceci peut provenir
de l'utilisation directe d'une instance créée par le constructeur par
défaut (typiquement un élément de tableau) qui n'a pas été réaffectée
par une instance créée normalement avec un argument de dimension.

\verb|"ensemble vide d'intervalles"|
\\(\verb|"empty set of intervals"|)
Ce message est produit lorsque l'on tente d'accéder aux éléments
internes (valeur minimale, maximale, ou intervalle d'index donné) dans
un créneau vide.

\verb|"erreur %d dans les fonctions de base de l'approximation"|
\\(\verb|"error %d in base functions for approximation"|)
Cette erreur se produit lors de l'ajout ou du retrait d'un point de
référence lors de la constitution d'un échantillon pour une
approximation fonctionnelle, ou lors de l'évaluation de la fonction
ajustée. Cette erreur signale que la fonction que l'utilisateur avait
spécifiée à la construction de l'instance et qui est appelée à ces
occasions retourne un code d'erreur (c'est à dire une valeur non
nulle).

\verb|"erreur interne de CANTOR, veuillez contacter la maintenance (ligne %d, fichier %s)"|
\\(\verb|"CANTOR internal error, contact the support (line %d, file %s)"|)
Ce message ne devrait normalement pas apparaître ... Il indique qu'un
cas non supporté a été rencontré, ce qui temoigne d'une erreur de la
bibliothèque. Dans une telle éventualité, il faut prévenir la
maintenance.

\verb|"extremité d'un arc alignée avec l'axe"|
\\(\verb|"endpoint of an arc aligned with the axis"|)
Ce message est généré lorsqu'à la construction d'un arc sur la sphère
unité, le début ou la fin de l'arc sont alignés avec l'axe,
interdisant ainsi de définir correctement les plans délimitant le
dièdre de l'arc. Ceci arrive en particulier pour les arcs appartenant
à des cônes dégénérés d'angle d'ouverture proche de $0$ ou de
$\pi$. Ce type d'erreur devrait être traité par l'application, elle ne
devrait normalement pas remonter jusqu'à l'utilisateur.

\verb|"frontière de champ ouverte"|
\\(\verb|"open field boundary"|)
Ce message indique que deux arcs successifs de la liste composant la
frontière d'un champ de vue (ou d'un champ d'inhibition) sont trop
éloignés l'un de l'autre, ce qui temoigne d'une erreur de la
bibliothèque. Dans une telle éventualité, il faut prévenir la
maintenance.

\verb|"indice \"%s\" = %d, hors bornes [%d; %d]"|
\\(\verb|"index \"%s\" = %d, out of range [%d; %d]"|)
Ce message est généré lors de l'utilisation d'un mauvais index de
monôme dans un polynôme, ou lors de l'accès à un intervalle inexistant
dans un créneau. La chaîne affichée précise le type de l'indice fautif.

\verb|"matrice non orthogonalisable"|
\\(\verb|"non orthogonalisable matrix"|)
Ce message est généré lors de la construction d'une rotation par sa
matrice, si celle ci ne peut être orthogonalisée après dix
itérations. Ceci indique probablement un problème important sur la
matrice, ou une erreur dans le seuil de convergence à respecter.

\verb|"matrice singulière"|
\\(\verb|"singular matrix"|)
Ce message est généré lors de la tentative de factorisation d'une
matrice sous forme $LDL^T$. Ceci indique probablement un problème
important sur la matrice, ou une erreur dans le seuil de convergence à
respecter.

\verb|"norme d'un vecteur nulle"|
\\(\verb|"null vector"|)
Ce message provient d'une tentative de normalisation (ou
d'orthonormalisation) d'un vecteur de norme trop faible.

\verb|"opération sur un polynôme invalide"|
\\(\verb|"operation upon invalid polynom"|)
Ce message est généré lors d'une tentative d'utilisation d'un polynôme
qui n'a pas encore été initialisé. Ceci peut provenir de l'utilisation
directe d'une instance créée par le constructeur par défaut
(typiquement un élément de tableau) qui n'a pas été réaffectée par une
instance créée normalement avec des coefficients de monômes.

\verb|"ordre de rotations élémentaires inconnu : %d\nordres connus :"|
\\(\verb|"unknown elementary rotations ordre: %d\nknown orders:"|)
Ce message est généré lors de la construction d'une rotation par trois
angles élémentaires ou dans l'extraction de ces angles, lorsque
l'ordre des rotations élémentaires n'est pas reconnu. Cette erreur ne
peut survenir qu'avec l'interface \langage{fortran} qui utilise des
entiers, les interfaces \langage{c} et \langage{c++} utilisent des
types énumérés. Ce message est suivi de la liste des ordres reconnus,
sous la forme des \textsc{parameter} déclarés dans le fichier
\texttt{cantdefs.f}.

\verb|"pas de base de fonctions d'approximation"|
\\(\verb|"no base functions for approximation"|)
Cette erreur se produit lors de l'ajout ou du retrait d'un point de
référence lors de la constitution d'un échantillon pour une
approximation fonctionnelle. Cette erreur signale que l'utilisateur
n'a pas spécifié de pointeur de fonction à la construction de
l'instance. Ceci peut provenir de l'utilisation directe d'une instance
créée par le constructeur par défaut (typiquement un élément de
tableau) qui n'a pas été réaffectée par une instance créée normalement
avec un pointeur de fonction non nul.

\verb|"singularite au niveau du calcul des angle de rotation"|
\\(\verb|"rotation angle computation: singularity found"|)
Ce message est généré lorsque, lors du calcul des anges de rotation
d'Euler ou de Cardan, des incertitudes sur les angles apparaissent
notamment au voisinage de 0 degré pour les angles d'Euler ou au
voisinage de 90 degrés pour les angles de Cardan.
Ces singularités ne permettent pas de calculer les angles de rotation
avec précision mais ce problème peut être contourné en changeant le
type de la rotation.
