\subsubsection{Définition des paramètres d'inhibition des senseurs optiques}\label{sec:schemaInhibition}

Les senseurs optiques observant des cibles particulières (terre, point
au sol, autre satellite ...) peuvent être perturbés par la présence
d'astres très lumineux comme la lune, le soleil ou un astre de type
corps central (terre par exemple) dans le voisinage de leur champ de
vue. 
Ce phénomène est pris en compte dans Marmottes lorsque l'utilisateur 
définit un champ d'inhibition pour la lune, le soleil, un astre de
type corps central (ou une combinaison des trois). 
Ces champs dénommés
\texttt{champ\_d\_inhibition\_corps\_central}, 
\texttt{champ\_d\_inhibition\_soleil} et
\texttt{champ\_d\_inhibition\_lune} sont optionnels, par défaut il n'y
a pas d'inhibition. Il y a inhibition lorsque l'astre incriminé est
dans le champ d'inhibition et n'est pas en éclipse (pour la lune et le
soleil). Outre les champs eux-mêmes, l'utilisateur peut définir une marge de sécurité angulaire
pour le calcul des éclipses (\texttt{marge\_eclipse\_soleil} et
\texttt{marge\_eclipse\_lune}), qui valent 0 degré par défaut. L'astre
inhibant est considéré en éclipse si la distance angulaire entre le
centre de l'astre occultant et le centre de l'astre inhibant plus la
marge est inférieur au rayon de l'astre occultant. Dans la pratique,
cela signifie qu'une marge de 1 degré conduira à considérer qu'il y a
encore inhibition si l'astre inhibant est derrière la terre mais à
moins de 1 degré du limbe.

Enfin dans le cas de la lune, on peut tenir compte de son éclairement
(les phases de la lune) et ne pas considérer d'inhibition lorque
celui-ci est plus faible qu'un seuil spécifié par le bloc
\texttt{seuil\_phase\_lune}. La valeur par défaut de ce seuil est 180
degrés, ce qui signifie que la lune est toujours gênante, même en
nouvelle lune.

\begin{figure}[htbp]\caption{\label{fig:angle-lune-soleil}angle de
    phase lune}
\begin{center}\begin{minipage}{70.00mm}
\setlength{\unitlength}{0.25mm}\begin{picture}(280,160)
  \put(130,44){\circle{4}}
  \put(130,46){\line(0,1){2}}
  \put(128,48){\line(1,0){4}}
  \put(128,63){\line(1,0){4}}
  \put(128,48){\line(0,1){15}}
  \put(132,48){\line(0,1){15}}
  \put(130,42){\line(0,-1){2}}
  \put(128,40){\line(1,0){4}}
  \put(128,25){\line(1,0){4}}
  \put(128,40){\line(0,-1){15}}
  \put(132,40){\line(0,-1){15}}

  \put(100,44){\line(1,0){110}}
  \put(70,104){\line(1,-1){80}}
  \qbezier(150,44)(150,35.72)(144.14,29.86)
  \put(155,31){$\eta$}

  \put(220,70){Soleil}
  \put(232,44){\circle{10}}
  \qbezier(224,60)(232,44)(231,64)
  \qbezier(234,64)(232,44)(248,54)
  \qbezier(250,42)(232,44)(233,28)
  \qbezier(228,23)(232,44)(216,32)
  \qbezier(212,39)(232,44)(222,54)

  \put(75,110){Lune}
  \qbezier(63,117)(69,117)(69,111)
  \qbezier(69,111)(69,105)(63,105)
  \qbezier(63,105)(68,111)(63,117)
\end{picture}\end{minipage}\end{center}
\end{figure}

$\eta$ représente, sur ce schéma, l'angle de phase lune.

0 degré : le satellite est entre le soleil et la lune et donc voit la
face éclairée de la lune, nous sommes en configuration de pleine lune.
180 degrés : lune et soleil sont du même côté, le satellite voit la face
sombre de la lune, nous sommes en configuration de nouvelle lune.

L'utilisateur peut spécifier un seuil angulaire indiquant à partir de quand
la brillance de la lune gène le senseur. Lorsque l'angle $\eta$ est compris entre
0 degré et ce seuil, la lune est considérée comme trop brillante, il y a inhibition.
Lorsque l'angle $\eta$ est compris entre ce seuil et 180 degrés, la lune est assez
sombre, il n'y a pas d'inhibition.

Par conséquent si l'utilisateur met ce seuil à 0, il n'y a jamais inhibition
quelle que soit la phase de la lune et si \emph{a contratio} il le positionne
à 180 degrés il y a toujours inhibition quelle que soit la phase de la lune.

Une valeur de $\eta$ couramment utilisée est 90 degrés.

\clearpage
