% -*- mode: latex; tex-main-file: "marmottes-utilisateur.tex" -*-
% $Id: environnement.tex,v 1.12 2003/02/13 09:50:56 marmottes Exp $

Les données spécifiques aux senseurs sont des données relativement
complexes comprenant parfois des structures récursives (pour définir
les champs de vue). Ces données seraient assez difficiles à lire dans
un programme principal et à transmettre à la bibliothèque. Il a donc
été décidé que la bibliothèque serait seule responsable de ces
lectures, l'appelant ne voyant plus que le nom du fichier des senseurs
et les noms des senseurs eux-mêmes. Il est tolérable que des fonctions
de bibliothèques -- rarement modifiées -- soient assez complexes,
aussi a-t-il été possible d'utiliser une syntaxe de fichiers assez
riche pour faciliter l'édition manuelle de ces fichiers (possibilités
de commentaires, formats variables, ordre de certains éléments non
significatif, possibilité d'utiliser plusieurs lignes, inclusions de
fichiers, héritage de données entre structures proches, ...).

Cette syntaxe est basée sur la notion de fichiers structurés par blocs
telle qu'elle est implantée dans la bibliothèque \bibliotheque{club}
(voir~\ref{ref:club}), la couche \bibliotheque{marmottes} spécialisant
cette syntaxe générale en spécifiant les blocs utiles, leur nom et
leur structuration.

\subsection{Syntaxe générale}
Le principe des fichiers structurés a été élaboré afin de permettre
une représentation textuelle de structures de données imbriquées avec
un nombre de niveaux quelconque non déterminé à l'avance, mais
découvert au cours de la lecture du fichier. Ceci permet en
particulier de décrire des structures récursives.

L'analyse est contrôlée par le programme, qui va chercher les blocs
dont il a besoin les uns après les autres, inspecte leur contenu, et
éventuellement fonde ses choix sur les valeurs lues. Il ne s'agit
absolument pas d'un \emph{langage}, pour lequel ce serait plutôt le
texte du fichier qui contrôlerait le programme lecteur (traduction
dirigée par la syntaxe).

Les lexèmes des fichiers structurés sont le marqueur de commentaire
\texttt{\#}, les délimiteurs \texttt{\{} et \texttt{\}}, les
séparateurs (espace, tabulation, fin de ligne), et les champs (suite
de caractères n'appartenant à aucune des catégories précédentes).

Les commentaires s'étendent du marqueur \texttt{\#} à la fin de la
ligne, il peut y avoir des données entre le début de ligne et les
commentaires.

Hormis leur rôle de séparation des champs, les séparateurs n'ont
aucune fonction dans la syntaxe des fichiers structurés, l'utilisateur
peut en user à loisir pour améliorer la lisibilité de son fichier en
jouant sur les lignes vides et l'indentation.

\subsubsection{Blocs}
Toute donnée qu'elle soit élémentaire ou composée est définie dans un
bloc entre accolades précédé par un nom, la donnée est repérée dans le
fichier par le nom de son bloc. On peut ainsi définir un fichier de
constantes par :

\begin{exemple}{blocs de données}{pi \{3.14\}}\begin{verbatim}
pi {3.14}
e  {2.17}
\end{verbatim}\end{exemple}

Seul le nom est utilisé pour accéder à la donnée, l'ordre des blocs
dans le fichier est indifférent. Les blocs sans nom sont autorisés (on
utilise alors une chaîne vide en guise de nom dans les routines
d'accès). Le bloc étant référencé par son nom, il ne faut pas que deux
blocs différents portent le même nom à l'intérieur d'une zone de
recherche unique. La casse utilisée pour les caractères du nom
\emph{est} significative.

\subsubsection{Données élémentaires}
Une donnée élémentaire est une donnée ne contenant pas de sous-bloc
(pas d'accolades imbriquées). Une donnée élémentaire peut contenir un
ou plusieurs champs, alphabétiques et numériques, séparés par des
blancs (espace, tabulation, fins de lignes). On accède à ces champs
par leur numéro, l'ordre est donc important à l'intérieur d'un bloc
élémentaire, comme le montre l'exemple~\ref{expl:elementaires} :

\begin{exemple}{différents types de blocs élémentaires}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:elementaires}\begin{verbatim}
cible      {Soleil}
precision  {0.1}                 # unités : degrés
axe        {0.707  0.707  0.0 }  #  <--  attention à l'ordre !!!
\end{verbatim}\end{exemple}

\subsubsection{Données composées}
Une donnée composée est décrite par un bloc contenant des sous-blocs
(accolades imbriquées). Chaque sous-bloc a un nom (qui peut être vide)
et l'ordre des sous-blocs est indifférent. En fait l'accès à un
sous-bloc à partir d'un bloc est similaire à l'accès à un
bloc depuis le fichier, exactement comme si un bloc n'était qu'un
sous-bloc du fichier\footnote{ce n'est pas un hasard, c'est implanté
exactement de cette façon ...}. La recherche d'un sous-bloc étant
limitée par le bloc englobant, deux blocs différents peuvent contenir
un sous-bloc de même nom sans ambiguïté.

\begin{exemple}{bloc composé}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:compose}\begin{verbatim}
cone { # cône d'axe i et d'angle pi/2 : demi-espace x > 0
       axe   {1.0  0.0  0.0}
       angle {90.0}
     }
\end{verbatim}\end{exemple}


Cette syntaxe permet de décrire une donnée structurée même à
définition récursive (comme un arbre) mais pas de donnée engendrant
une récursivité infinie (par exemple une liste dont la fin
rebouclerait sur le début). Un programme prévu pour lire des données
récursives recherche d'abord les blocs principaux, en extrait les
sous-blocs, puis les sous-sous-blocs, jusqu'aux blocs élémentaires, à
chaque fois par le nom. Selon la façon dont cette structure générale
est spécialisée, on peut soit avoir des imbrications figées (un
fichier est composé des blocs A, B et C, C étant décomposé en C1 et
C2), soit avoir des imbrications variables (un fichier est composé
d'un bloc état et d'un bloc liste, un bloc liste étant soit un bloc
élémentaire - une tête de liste - soit composé d'un bloc tête
élémentaire et d'un bloc queue, la queue étant une liste).

\subsubsection{Inclusions}
Il est souvent utile de séparer des données ayant trait à des domaines
différents (par exemple les vrais senseurs d'un côté, les
pseudo-senseurs de l'autre), la syntaxe des fichiers structurés
propose donc un mécanisme d'inclusion de fichiers.

Le principe est que seul le nom du fichier \emph{primaire} est fourni
aux routines d'accès, mais que si ce fichier contient une chaîne du
type : \texttt{<\relax autre>\relax}, l'ensemble de cette chaîne
(caractères \texttt{<\relax} et \texttt{>\relax} compris) doit être
remplaçé par le contenu du fichier \texttt{autre}. Si le nom
\texttt{autre} commence par un caractère~\texttt{/} (par exemple
\texttt{<\relax/usr/local/senseurs/ires.fr>\relax}), il est utilisé
tel quel. Si le nom ne commence pas par \texttt{/}, il est ajouté à la
fin du nom du répertoire dans lequel le fichier primaire a été ouvert,
pour constituer le nom complet du fichier à ouvrir (avec un \texttt{/}
entre le nom du répertoire et le nom \texttt{autre}).

\subsubsection{Héritage}
Il est fréquent de prévoir dans un fichier plusieurs configurations
pour un même senseur (avec ou sans inhibition, selon plusieurs modes
de fonctionnement, en considérant tous les exemplaires montés
différemment, ...). Une grande partie des données de chaque
configuration est alors similaire, et dupliquer les blocs qui les
définissent conduit vite à de très gros fichiers.

\begin{exemple}{duplication d'informations}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:duplication}\begin{verbatim}
config_1  { structure_complexe {...}
            valeur {1}
          }
config_2  { structure_complexe {...} # duplication des valeurs de config_1
            valeur {2}
          }

  ...

config_12 { structure_complexe {...} # duplication des valeurs de config_1
            valeur {12}
           }
\end{verbatim}\end{exemple}


Si le bloc \texttt{structure\_complexe} est difficile à décrire, le
dupliquer dans le fichier est lourd, peu lisible, et peut conduire à
des erreurs en cas de modification (il faut bien penser à mettre à
jour toutes les occurences distinctes dans le fichier simultanément).

Pour pallier à ce genre de problème, la syntaxe générale propose un
mécanisme d'héritage : si au moment de la recherche d'un bloc (ou d'un
sous-bloc) on ne trouve pas le nom désiré dans la zone de recherche
(le bloc englobant ou le fichier complet), alors on regarde s'il n'y a
pas un bloc élémentaire nommé \texttt{=>\relax}\footnote{on peut lire
\texttt{=>\relax} comme : <<\emph{voir aussi}>>}, le contenu de ce
bloc est interprété comme le nom d'un bloc dans lequel on peut puiser
les sous-blocs manquants.

L'exemple~\ref{expl:duplication} peut être reproduit en évitant la
duplication à l'aide de ce mécanisme :

\begin{exemple}{utilisation de l'héritage pour
éviter la duplication}{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:heritage}\begin{verbatim}
config_1  { structure_complexe { ... }
           valeur { 1 }
          }
config_2  { valeur { 2 }  => { config_1 } }

 ...

config_12 { valeur { 12 } => { config_1 } }
\end{verbatim}\end{exemple}

Le nom du bloc référencé par le pointeur d'héritage \texttt{=>\relax}
est interprété au niveau fichier, c'est à dire qu'il est recherché
dans tout le fichier et non à l'intérieur d'un bloc particulier qui
l'engloberait. Il est cependant possible d'hériter des données d'un
sous-bloc si l'on précise son chemin d'accès complet, avec tous ses
blocs ancêtres séparés par des points.

\begin{exemple}{héritage de sous-blocs}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:heritage-sous-bloc}\begin{verbatim}
primaire  { secondaire { tertiaire { i { 1 0 0 }
                                     j { 0 1 0 }
                                     k { 0 0 1 }
                                   }
                       }
          }
repere    { => { primaire.secondaire.tertiaire } } # on hérite de i, j, k
\end{verbatim}\end{exemple}

Il est important de remarquer que ce mécanisme d'héritage n'est
utilisé que pour la recherche de blocs \emph{nommés}, on ne peut pas
l'utiliser pour hériter un champ d'un bloc élémentaire\footnote{ce
serait à la fois difficile à mettre en place, peu lisible, et peu
utile}.

Les mécanismes d'inclusion et d'héritage peuvent être utilisés
conjointement pour mettre en place des senseurs complexes possédant
des données ajustables profondément enfouies au sein des structures de
données. La démarche recommandée est alors de décrire dans un fichier
unique la structure complète, en héritant les parties variables d'un
bloc de \emph{paramétrage} externe à ce fichier. L'utilisateur voulant
utiliser un tel senseur doit alors inclure le fichier générique dans
son fichier de senseurs et définir lui-même les données du bloc de
paramétrage. Si de plus il décide d'isoler le bloc de paramétrage dans
un fichier inclus, il limite considérablement les risques liés à
l'édition manuelle de ce fichier pour ajuster le senseur (par exemple
pour suivre les ajustements de paramètres selon les télécommandes).

Les exemples~\ref{expl:complexe-1}, \ref{expl:complexe-2} et
\ref{expl:complexe-3} montrent ainsi que dans le (très) complexe
fichier \texttt{std15.fr} (situé dans le répertoire \texttt{exemples}
de la distribution), des pointeurs vers des sous-blocs numérotés de
\texttt{STD15\_PARAMETRES.ZPT1} à \texttt{STD15\_PARAMETRES.ZPT4} ont
été prévus pour définir les angles de début des zones de présence
terre, des pointeurs vers un sous-bloc \texttt{STD15\_PARAMETRES.LG}
permettant de définir la longueur commune de toutes ces
zones. L'utilisateur peut ainsi prendre en compte les capacités de
programmation du champ de vue du senseur. D'autre part dès lors que le
bloc \texttt{STD15\_PARAMETRES} est défini dans un fichier indépendant
inclus par le fichier primaire, la modification des angles de
programmation est simple et peu risquée.  \glossary{[IRES] : Infra Red
Earth Sensor}

\begin{exemple}{extrait de senseurs.fr}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:complexe-1}\begin{verbatim}
<parametrage.fr>
<std15.fr>
IRES_ROULIS { repere { ... } => { STD15_BASE_ROULIS } }
\end{verbatim}\end{exemple}

\begin{exemple}{extrait de parametrage.fr}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:complexe-2}\begin{verbatim}
STD15_PARAMETRES { ZPT1 { angle { 80.15 } }
                   ZPT2 { angle {  0.00 } }
                   ZPT3 { angle { 81.57 } }
                   ZPT4 { angle {  1.41 } }
                   LG   { angle {  9.84 } }
                 }
\end{verbatim}\end{exemple}

\begin{exemple}{extrait de std15.fr}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:complexe-3}\begin{verbatim}
STD15_BASE_ROULIS
{ ...
  zone_1
  { { => { STD15_BASE_ROULIS.trace_1_sans_masque } }
    inter
    { { rotation { axe { 0 1 0 } => { STD15_PARAMETRES.ZPT1 } }
        de       { cone { axe { 0 0 1 } angle { 90 }}}
      }
      inter
      { rotation { rotation { axe { 0 1 0 } => { STD15_PARAMETRES.ZPT1 } }
                   de       { axe { 0 1 0 } => { STD15_PARAMETRES.LG   } }
                 }
        de       { cone { axe { 0 0 -1 } angle { 90 } } }
      }
    }
  }
  ...
}
\end{verbatim}\end{exemple}

\subsection{Application aux senseurs}
\bibliotheque{marmottes} utilise les fichiers structurés pour
représenter les senseurs. Les senseurs sont tous regroupés dans un
même fichier, chaque senseur étant décrit dans un bloc de niveau
fichier (c'est-à-dire sans bloc père) dont le nom est le nom du
senseur.

Les noms des sous-blocs sont des mots-clefs imposés par
\bibliotheque{marmottes} et dépendent du type de senseur\footnote{ces
mots-clefs sont utilisés à travers le système de traduction
(voir~\ref{ref:traduction}) on peut donc les modifier en éditant le
domaine de traduction \texttt{marmottes}}.

Certaines caractéristiques que l'on retrouve dans plusieurs types de
senseurs s'appuient sur des éléments de bas niveau, comme les vecteurs
ou les champs de vue.

\subsubsection{Vecteur}
\bibliotheque{marmottes} utilise des vecteurs normés en dimension 3,
ces vecteurs peuvent être représentés de plusieurs façon.
\begin{description}
\item[cartésiennes] : on décrit le vecteur par ses trois coordonnées
cartésiennes dans un bloc élémentaire (\bibliotheque{marmottes} se
charge de la normalisation) :

\centerline{\texttt{i \{ 1 0 0 \}}}

\item[sphériques] : on décrit le vecteur par ses deux coordonnées
sphériques en degrés dans un bloc élémentaire :

\centerline{\texttt{i \{ 0 0 \}}, \texttt{j \{ 90 0 \}}, \texttt{k \{ 0
90 \}}}

\item[rotation] : on décrit le vecteur comme étant l'image par une
rotation (sous-bloc \texttt{rotation}) d'un autre vecteur (sous-bloc
\texttt{de}) :

\centerline{\texttt{u \{ rotation \{ ... \} de \{ ... \}\}} }

\end{description}

\subsubsection{Rotations}
Comme pour les vecteurs, il existe plusieurs moyens de décrire des
rotations en dimension 3, adaptées à des cas différents.
\begin{description}
\item[axe et angle] : on donne l'axe de la rotation (sous-bloc
\texttt{axe}) et l'angle en degrés dont doivent tourner les
\emph{vecteurs} à qui on applique la rotation (sous-bloc
\texttt{angle}) :

\centerline{\texttt{r \{ axe \{ 0 0 1 \} angle \{ 25 \} \}}}

\item[couple et image] : on décrit implicitement la rotation par un
couple de vecteurs (blocs \texttt{v\_base\_1} et \texttt{v\_base\_2})
et par l'image de ce couple par la rotation (blocs
\texttt{v\_image\_1} et \texttt{v\_image\_2}) :

\centerline{\texttt{r \{ v\_base\_1 \{1 0 0\} v\_base\_2 \{0 1 0\}
v\_image\_1 \{0 1 0\} v\_image\_2 \{0 0 1\}\}}}

\item[vecteur et image] : on décrit implicitement la\footnote{il
existe une infinité de rotations transformant \texttt{v\_base} en
\texttt{v\_image}, \bibliotheque{marmottes} en choisit une
arbitrairement} rotation par un vecteur (sous-bloc \texttt{v\_base})
et son image (sous-bloc \texttt{v\_image}) :

\centerline{\texttt{r \{ v\_base \{ 1 0 0 \} v\_image \{ 0 1 0 \}
\}}}

\item[composition] : on décrit la rotation par la composition d'une
rotation initiale (sous-bloc \texttt{de})
par une rotation opérateur (sous-bloc \texttt{rotation}) :

\centerline{\texttt{r \{ rotation \{ ... \} de \{ ... \} \}}}

\item[image d'un repère] : on décrit la rotation par l'image des
vecteurs du repère canonique (sous-blocs \texttt{i}, \texttt{j}, et
\texttt{k}) :

\centerline{\texttt{r \{ i \{ 0 1 0 \} j \{ -1 0 0 \} k \{ 0 0 1 \}
\}}}

\item[quaternion] : on décrit la rotation par les quatre coordonnées
de son quaternion dans un bloc élémentaire :

\centerline{\texttt{r \{ 0.707 0.0 0.707 0.0 \}}}

\end{description}

\subsubsection{Champs}
On peut définir des zones géométriques sur la sphère unité à partir de
zones élémentaires et d'un ensemble d'opérations agissant sur des
zones (élémentaires ou non) et produisant des zones plus complexes.

La portion de sphère unitaire la plus simple à définir est la calotte
résultant de l'intersection d'un cône dont le sommet est au centre
d'une sphère unité avec cette sphère. Une telle zone est entièrement
définie par le cône que l'on décrit par son axe et son demi-angle
d'ouverture en degrés~: \texttt{cone \{ axe \{ 1 0 0 \} angle \{ 90.0
\} \}}. L'exemple précédent définit ainsi le demi-espace vérifiant $x
> 0$ sous forme d'un cône de demi-angle d'ouverture $\frac{\pi}{2}$.

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:champs}opérations sur les zones géométriques de
la sphère unité}
\begin{center}\begin{tabular}[b]{|c|c|c|c|}
\hline
nom & \multicolumn{2}{c|}{arguments} & syntaxe \\
\hline
intersection & champ (\textit{c1}) & champ (\textit{c2}) &
          \texttt{zone \{ \{}\textit{c1}\texttt{\}
                    inter \{}\textit{c2}\texttt{\} \}} \\
  réunion    & champ (\textit{c1}) & champ (\textit{c2}) &
          \texttt{zone \{ \{}\textit{c1}\texttt{\}
                    union \{}\textit{c2}\texttt{\} \}} \\
différence   & champ (\textit{c1}) & champ (\textit{c2}) &
          \texttt{zone \{ \{}\textit{c1}\texttt{\}
                     sauf \{}\textit{c2}\texttt{\} \}} \\
   marge     & scalaire (\textit{x}) & champ (\textit{c}) &
          \texttt{zone \{ marge \{}\textit{x}\texttt{\}
                            sur \{}\textit{c}\texttt{\} \}} \\
déplacement  & rotation (\textit{r})& champ (\textit{c}) &
          \texttt{zone \{ rotation \{}\textit{r}\texttt{\}
                                de \{}\textit{c}\texttt{\} \}} \\
  balayage   & rotation (\textit{u} et \textit{a}) & champ (\textit{c}) &
          \texttt{zone \{ balayage \{ axe \{}\textit{u} \texttt{\}
                                      angle \{}\textit{a}\texttt{\} \}
                                de \{}\textit{c}\texttt{\} \}} \\
\hline
\end{tabular}\end{center}\end{table}
Les opérations de composition disponibles sont décrites dans la
table~\ref{tab:champs}, elles permettent de générer toutes sortes de
champs complexes, y compris des champs comportant des trous ou des
champs constitués de plusieurs zones séparées les une des autres.

Il est important de remarquer que l'opération de balayage n'accepte
pas en argument les rotations générales, mais uniquement la donnée
d'un axe et d'un angle. Ceci est dû au fait que si la rotation
$(\vec{u}, \alpha)$ est en terme d'opérateur vectoriel indiscernable
de la rotation $(-\vec{u}, 2\pi-\alpha)$, ces deux rotations
n'engendrent pas les mêmes champs lorsqu'on les utilise dans un
balayage\footnote{les versions de \bibliotheque{marmottes} antérieures
à la version 9.0 utilisaient des rotations quelconques, ce qui
conduisait à des erreurs dès que l'amplitude des rotations dépassait
$\pi$}.

Comme nous l'avons dit lors de la description de la syntaxe générale,
l'ordre des sous-blocs dans un bloc composé est indifférent, on peut
donc écrire \texttt{\{\{xxxx\}~inter~\{yyyy\}\}} comme cela est
indiqué dans la table~\ref{tab:champs}, mais on peut également
écrire \texttt{\{inter~\{yyyy\}~\{xxxx\}\}}. La première écriture
semble cependant plus lisible.

\begin{exemple}{double dièdre fixe}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:champ-fixe}\begin{verbatim}
double_diedre_contenant_I
{ { { cone { axe { 0  65 } angle { 90 } } }
    inter
    { cone { axe { 0 -65 } angle { 90 } } }
  }
  inter
  { { cone { axe {  65 0 } angle { 90 } } }
    inter
    { cone { axe { -65 0 } angle { 90 } } }
  }
}
\end{verbatim}\end{exemple}

L'exemple~\ref{expl:champ-fixe} montre ainsi comment définir un
champ de vue en forme de double dièdre de 50\degres\ d'ouverture,
l'exemple~\ref{expl:champ-parametrable} montrant comment rendre ce
même champ de vue paramétrable par un héritage de l'angle de demi-ouverture.

\begin{exemple}{double dièdre paramétrable}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:champ-parametrable}\begin{verbatim}
demi { angle { 25.0 } } # <-- demi-angle d'ouverture paramétrable

double_diedre_contenant_I
{ { { cone { axe   { rotation { axe { 0  1 0 } => { demi } } de { 0 0  1 } }
             angle { 90 }
           }
    }
    inter
    { cone { axe   { rotation { axe { 0 -1 0 } => { demi } } de { 0 0 -1 } }
             angle { 90 }
           }
    }
  }
  inter
  { { cone { axe   { rotation { axe { 0 0 -1 } => { demi } } de { 0  1 0 } }
             angle { 90 }
           }
    }
    inter
    { cone { axe   { rotation { axe { 0 0  1 } => { demi } } de { 0 -1 0 } }
             angle { 90 }
           }
    }
  }
}
\end{verbatim}\end{exemple}

Le champ \texttt{double\_diedre\_contenant\_I} de
l'exemple~\ref{expl:champ-fixe} est défini par intersection de deux
champs. Le premier de ces sous-champs est dans un bloc sans nom et
correspond à un dièdre de 50\degres\ d'ouverture ($\alpha=25$\degres)
autour de l'arête $\vec{\jmath}$ et contenant $\vec{\imath}$, le
second de ces sous-champs est dans le bloc de nom \texttt{inter} et
correspond à un dièdre de 50\degres\ d'ouverture ($\alpha=25$\degres)
autour de l'arête $\vec{k}$ et contenant également
$\vec{\imath}$. L'intersection donne le double dièdre de la
figure~\ref{fig:double-diedre-25}.
\begin{figure}[htbp]\caption{\label{fig:double-diedre-25}champ de vue en
double dièdre}
\begin{center}\begin{minipage}{70.00mm}
\setlength{\unitlength}{0.0250mm}\begin{picture}(2800,2800)

  % courbe 1
  \qbezier[0](1400,1400)(998,1252)(597,1103)

  % courbe 2
  \qbezier[0](597,1103)(677,1167)(758,1230)

  % courbe 3
  \qbezier[0](758,1230)(758,1196)(758,1163)

  % courbe 4
  \qbezier[0](758,1163)(786,1157)(815,1152)

  % courbe 5
  \qbezier[0](815,1152)(706,1128)(597,1103)

  % courbe 6
  \qbezier[0](597,1103)(998,1252)(1400,1400)

  % courbe 7
  \qbezier[0](1400,1400)(1973,1296)(2547,1192)

  % courbe 8
  \qbezier[0](2547,1192)(2412,1206)(2277,1219)

  % courbe 9
  \qbezier[0](2277,1219)(2297,1226)(2317,1234)

  % courbe 10
  \qbezier[0](2317,1234)(2317,1268)(2317,1301)

  % courbe 11
  \qbezier[0](2317,1301)(2432,1247)(2547,1192)

  % courbe 12
  \qbezier[0](2547,1192)(1973,1296)(1400,1400)

  % courbe 13
  \qbezier[0](1400,1400)(1400,2076)(1400,2752)

  % courbe 14
  \qbezier[0](1400,2752)(1429,2612)(1457,2471)

  % courbe 15
  \qbezier[0](1457,2471)(1429,2477)(1400,2482)

  % courbe 16
  \qbezier[0](1400,2482)(1380,2474)(1360,2467)

  % courbe 17
  \qbezier[0](1360,2467)(1380,2610)(1400,2752)

  % courbe 18
  \qbezier[0](2548,1192)(2825,1524)(2738,1813)

  % courbe 19
  \qbezier[0](62,987)(83,915)(137,842)
  \qbezier[0](137,842)(193,769)(277,711)
  \qbezier[0](277,711)(350,661)(440,625)
  \qbezier[0](440,625)(516,594)(602,574)
  \qbezier[0](602,574)(671,558)(746,548)
  \qbezier[0](746,548)(821,538)(900,535)
  \qbezier[0](901,533)(1776,533)(2419,1060)
  \qbezier[0](2419,1063)(2489,1126)(2547,1192)

  % courbe 20
  \qbezier[0](2547,1192)(2765,1101)(2758,1059)

  % courbe 21
  \qbezier[0](42,1741)(44,1756)(84,1763)
  \qbezier[0](84,1763)(124,1769)(190,1766)
  \qbezier[0](190,1766)(250,1764)(327,1755)
  \qbezier[0](328,1758)(1499,1580)(2547,1196)

  % courbe 22
  \qbezier[0](186,1218)(207,488)(749,160)
  \qbezier[0](750,161)(799,135)(827,123)

  % courbe 23
  \qbezier[0](1973,2677)(1883,2718)(1775,2742)
  \qbezier[0](1775,2742)(1665,2765)(1552,2764)
  \qbezier[0](1552,2764)(1457,2764)(1362,2746)
  \qbezier[0](1362,2746)(1266,2728)(1173,2694)
  \qbezier[0](1173,2694)(1098,2667)(1025,2630)
  \qbezier[0](1025,2630)(953,2593)(884,2547)
  \qbezier[0](881,2548)(217,2061)(185,1221)

  % courbe 24
  \qbezier[0](1154,1042)(1177,16)(1337,2)

  % courbe 25
  \qbezier[0](1464,2798)(1445,2800)(1423,2780)
  \qbezier[0](1423,2780)(1403,2761)(1385,2727)
  \qbezier[0](1383,2727)(1182,2296)(1154,1044)

  % courbe 26
  \qbezier[0](985,2609)(1098,2560)(1317,2549)

  % courbe 27
  \qbezier[0](2228,1308)(2177,1093)(2228,917)

  % courbe 28
  \qbezier[0](2778,1150)(2855,1597)(2662,2008)
  \qbezier[0](2662,2009)(2327,2658)(1607,2786)
  \qbezier[0](1606,2786)(984,2866)(497,2471)
  \qbezier[0](497,2471)(25,2058)(-1,1431)
  \qbezier[0](0,1431)(-6,1118)(120,832)
  \qbezier[0](119,830)(447,148)(1192,13)
  \qbezier[0](1194,14)(1816,-66)(2303,329)
  \qbezier[0](2303,329)(2683,657)(2778,1150)

  \put (1900,1100){\mbox{50\degres}}
  \put (950,2400){\mbox{50\degres}}
\end{picture}\end{minipage}\end{center}
\end{figure}

Les champs sont donc des structures récursives pour lesquelles les
fonctions de lecture découvrent petit à petit les imbrications, en
testant l'existence de sous-bloc nommés \texttt{inter},
\texttt{union}, \texttt{sauf}, \texttt{marge}, \texttt{balayage}, et
\texttt{rotation}\footnote{les mots clefs \texttt{inter},
\texttt{union}, \texttt{sauf}, \texttt{marge}, \texttt{balayage}, et
\texttt{rotation}\ sont utilisés au travers du mécanisme de
traduction, ils appartiennent au domaine \texttt{marmottes}}.

\subsubsection{Parcelles}
Les champs permettent de définir des zones géométriques suffisantes
pour déterminer la visibilité d'astres ponctuels (lune ou soleil). Les
senseurs de limbes observent quant à eux la totalité du limbe du
corps central, et combinent plusieurs mesures élémentaires dans des
zones séparées de leur champ de vue pour produire une mesure
globale. Il faut alors définir des zones \emph{logiques} sur la sphère
unité et des opérateurs entre ces zones, pour expliciter des
comportements du type~: le senseur voit le corps central si le limbe
est visible dans les zones~1 et 2, ou s'il est visible dans les
zones~3 et 4.

\bibliotheque{marmottes} introduit pour couvrir ces besoins la notion
de \emph{parcelles}. Une parcelle peut être élémentaire (c'est alors
un champ), ou être une combinaison logique de parcelles. Les
opérations de composition disponibles sont décrites dans la
table~\ref{tab:parcelles}.

Lorsqu'une parcelle est utilisée pour tester la visibilité d'une cible
considérés comme ponctuelle (le soleil, la lune ou le moment cinétique
de l'orbite par exemple), la distinction entre les deux types de
réunions s'évanouit. Cette interprétation permet de s'abstenir de
distinguer champs et parcelles. Dans la pratique, toutes les zones sur
la sphère décrites dans les fichiers de description des senseurs par
\bibliotheque{marmottes} sont lues comme des parcelles, et seuls les
senseurs terre utilisent toutes les possibilités qui leur sont
offertes.

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:parcelles}opérations sur les zones logiques de
la sphère unité}
\begin{center}\begin{tabular}[b]{|c|c|c|c|}
\hline
nom & \multicolumn{2}{c|}{arguments} & syntaxe \\
\hline
réunion \emph{et} & parcelle (\textit{p1}) & parcelle (\textit{p2})
                  & \texttt{zone \{ \{}\textit{p1}\texttt{\}
                                 et \{}\textit{p2}\texttt{\} \}} \\
réunion \emph{ou} & parcelle (\textit{p1}) & parcelle (\textit{p2})
                  & \texttt{zone \{ \{}\textit{p1}\texttt{\}
                                 ou \{}\textit{p2}\texttt{\} \}} \\
marge             & scalaire (\textit{x}) & parcelle (\textit{p})
                  & \texttt{zone \{ marge \{}\textit{x}\texttt{\}
                                      sur \{}\textit{p}\texttt{\} \}} \\
\hline
\end{tabular}\end{center}\end{table}

L'exemple~\ref{expl:parcelles} montre ainsi comment on peut décrire la
logique d'un senseur de limbe et associer un champ de vue pour la mesure
roulis et un champ de vue pour la mesure tangage, en supposant que les
champs \texttt{scan\_1} à \texttt{scan\_4} sont numérotés
conformément à la figure~\ref{fig:ires-4-scans}.

\begin{exemple}{définition de parcelles}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:parcelles}\begin{verbatim}
champ_de_vue_ROULIS
{ { { => { scan_1 } } et { => { scan_2 } } }
  ou
  { { => { scan_3 } } et { => { scan_4 } } }
}

champ_de_vue_TANGAGE
{ { { => { scan_1 } } et { => { scan_3 } } }
  ou
  { { => { scan_2 } } et { => { scan_4 } } }
}
\end{verbatim}\end{exemple}

\begin{figure}[htbp]\caption{\label{fig:ires-4-scans}champ de vue d'un
senseur de limbe à quatre scans}
\begin{center}\begin{minipage}{65.00mm}
\setlength{\unitlength}{0.13mm}\begin{picture}(500,435)
  \linethickness{1\unitlength}

  % courbe 1
  \qbezier[0](469,028)(496,101)(500,179)
  \qbezier[0](500,179)(503,264)(478,346)

  % courbe 17
  \qbezier[0](0,200)(64,230)(128,261)

  % courbe 18
  \qbezier[0](128,261)(128,262)(127,264)

  % courbe 19
  \qbezier[0](127,264)(137,267)(147,269)

  % courbe 20
  \qbezier[0](147,269)(138,263)(130,257)

  % courbe 21
  \qbezier[0](130,257)(129,259)(128,261)
  \put(145,250){\mbox{$\vec{\imath}$}}

  % courbe 22
  \qbezier[0](0,200)(0,308)(0,415)

  % courbe 23
  \qbezier[0](0,415)(-2,415)(-4,415)

  % courbe 24
  \qbezier[0](-4,415)(-2,425)(0,435)

  % courbe 25
  \qbezier[0](0,435)(2,425)(4,415)

  % courbe 26
  \qbezier[0](4,415)(2,415)(0,415)
  \put(12,415){\mbox{$\vec{\jmath}$}}

  % courbe 27
  \qbezier[0](0,200)(92,177)(183,155)

  % courbe 28
  \qbezier[0](183,155)(184,157)(184,159)

  % courbe 29
  \qbezier[0](184,159)(193,154)(203,150)

  % courbe 30
  \qbezier[0](203,150)(192,150)(182,151)

  % courbe 31
  \qbezier[0](182,151)(183,153)(183,155)
  \put(186,166){\mbox{$\vec{k}$}}
  \linethickness{1\unitlength}

  % courbe 32
  \qbezier[0](348,34)(337,26)(346,21)
  \qbezier[0](346,21)(346,20)(347,21)
  \qbezier[0](347,21)(348,21)(349,21)
  \qbezier[0](349,21)(350,21)(351,22)
  \qbezier[0](351,22)(352,22)(353,23)
  \qbezier[0](353,23)(354,23)(356,23)
  \qbezier[0](356,23)(357,24)(358,24)
  \qbezier[0](358,24)(360,25)(361,26)
  \qbezier[0](361,26)(363,26)(365,27)
  \qbezier[0](365,27)(367,27)(368,28)
  \qbezier[0](368,28)(370,29)(372,30)
  \qbezier[0](372,30)(374,30)(376,31)
  \qbezier[0](376,31)(379,32)(381,33)
  \qbezier[0](381,33)(384,34)(386,35)
  \qbezier[0](386,35)(389,37)(392,38)
  \qbezier[0](392,38)(397,46)(398,47)
  \qbezier[0](398,48)(396,49)(395,51)
  \qbezier[0](395,51)(394,54)(392,52)
  \qbezier[0](392,52)(370,42)(348,35)

  % courbe 33
  \qbezier[0](347,136)(337,127)(347,122)
  \qbezier[0](347,122)(348,121)(348,122)
  \qbezier[0](348,122)(349,122)(350,122)
  \qbezier[0](350,122)(351,123)(352,123)
  \qbezier[0](352,123)(353,123)(354,124)
  \qbezier[0](354,124)(356,124)(357,125)
  \qbezier[0](357,125)(358,125)(360,126)
  \qbezier[0](360,126)(361,126)(363,127)
  \qbezier[0](363,127)(364,127)(366,128)
  \qbezier[0](366,128)(368,129)(370,129)
  \qbezier[0](370,129)(372,130)(373,131)
  \qbezier[0](373,131)(376,132)(378,132)
  \qbezier[0](378,132)(380,133)(383,134)
  \qbezier[0](383,134)(385,135)(388,136)
  \qbezier[0](388,136)(390,138)(393,139)
  \qbezier[0](394,139)(397,147)(398,149)
  \qbezier[0](398,149)(393,155)(392,155)
  \qbezier[0](392,154)(370,145)(347,137)

  % courbe 34
  \qbezier[0](415,63)(405,41)(426,55)
  \qbezier[0](426,55)(427,55)(428,56)
  \qbezier[0](428,56)(430,57)(431,58)
  \qbezier[0](431,58)(432,59)(434,59)
  \qbezier[0](434,59)(435,61)(437,62)
  \qbezier[0](437,62)(439,63)(440,64)
  \qbezier[0](440,64)(442,65)(444,66)
  \qbezier[0](444,66)(446,68)(448,69)
  \qbezier[0](448,69)(451,76)(452,79)
  \qbezier[0](452,79)(452,81)(451,83)
  \qbezier[0](450,82)(450,85)(448,83)
  \qbezier[0](448,83)(433,72)(416,63)

  % courbe 35
  \qbezier[0](414,165)(406,142)(427,156)
  \qbezier[0](427,156)(428,157)(430,157)
  \qbezier[0](430,157)(431,158)(433,159)
  \qbezier[0](433,159)(434,160)(435,161)
  \qbezier[0](435,161)(437,162)(438,163)
  \qbezier[0](438,163)(440,164)(442,165)
  \qbezier[0](442,165)(444,166)(446,167)
  \qbezier[0](446,167)(448,169)(450,170)
  \qbezier[0](450,171)(452,177)(452,180)
  \qbezier[0](452,181)(448,186)(448,186)
  \qbezier[0](448,186)(432,174)(415,165)

  \put(360,50){\mbox{1}}
  \put(360,160){\mbox{2}}
  \put(420,80){\mbox{3}}
  \put(430,190){\mbox{4}}

\end{picture}\end{minipage}\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Stations sol}
Les stations sols peuvent être décrites dans une structure définie par
l'exemple~\ref{expl:station}~:

\begin{exemple}{structure station}{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:station}\begin{verbatim}
station { longitude    {   1.49939883 }
          latitude     {  43.42869186 }
          altitude     { 261.58       }

          pression     { 1000 }
          temperature  { 15   }
          hygrometrie  { 80   }

          masque       { 0 10 }

        }
\end{verbatim}\end{exemple}

La description des masques d'antenne des stations sols est constituée
d'une simple série de couples azimut/site limite sans aucune
structuration. Si la station a un masque constant (par exemple un site
minimum d'observation de 10\degre), il suffit de donner un seul couple
et la valeur de l'azimut n'a pas d'importance~:

\centerline{\texttt{masque \{ 0 10 \}}}

Si le masque dépend de l'azimut d'observation, il faut donner
plusieurs points, \bibliotheque{marmottes} interpolera linéairement
entre ces points en fermant la courbe elle-même~:

\begin{exemple}{définition de masque}{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:masque}\begin{verbatim}
masque { # KRN ESX 76
           0.00   0.20
           5.00   0.00
          10.00   0.10
          15.00  18.50
          20.00   0.00
          25.00   0.00
          28.00   2.00

              ...

         350.00   0.20
         355.00   0.20
       }
\end{verbatim}\end{exemple}

\subsubsection{Points d'échantillonnage des senseurs de gain d'antenne}

La description des points d'échantillonnage utilisés pour les senseurs
de gain d'antenne est constituée d'une simple série de couples
angle/gain sans aucune structuration. Si l'antenne a un gain constant,
il suffit de donner un seul couple et la valeur de l'angle n'a pas
d'importance~:

\centerline{\texttt{echantillon \{ 0 -3.0 \}}}

Si le gain dépend de l'angle de dépointage, il faut donner
plusieurs points, \bibliotheque{marmottes} interpolera linéairement
entre ces points en considérant que le gain est constant entre $0$ et
le premier angle ainsi qu'entre le dernier angle et $\pi$.

\begin{exemple}{définition d'échantillon}{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:echant-1d}\begin{verbatim}
echantillon {
              10   0.0
              20  -1.0
              25  -3.0
              30 -10.0
            }
\end{verbatim}\end{exemple}

\subsubsection{Hiérarchie de description des senseurs}
Les senseurs sont implantés dans le code par une hiérarchie de classes
\langage{c++} dont la racine est la classe senseur. D'un point de vue
informatique, cette architecture permet de factoriser du code commun
dans des classes de base, et de spécialiser certaines notions par du
code propre aux classes dérivées\footnote{ainsi la notion de
visibilité des senseurs de limbe considère un limbe et la structure
logique des parcelles, alors que pour les autres senseurs optiques on
se contente de vérifier la présence d'un point dans un champ}.
\begin{figure}[htbp]\caption{\label{fig:hierarchie}Hiérarchie des senseurs}
\begin{center}\begin{minipage}{162.96mm}
\setlength{\unitlength}{14mm}\begin{picture}(11.64,7.7)
\newsavebox{\classeBase}
\savebox{\classeBase}{\put(0.67,-0.3){\line(1,0){0.3}}
\put(0.82,0){\line(-1,-2){0.15}}\put(0.82,0){\line(1,-2){0.15}}
\put(0.82,-0.3){\line(0,-1){0.2}}}
\newsavebox{\classeDer}
\savebox{\classeDer}{\put(0.82,0.7){\line(0,1){0.3}}}
\newcommand{\db}[4][D]{\put(#2,#3){\dashbox{0.16}(1.64,0.7){#4}}
\ifthenelse{\equal{#1}{B}\or\equal{#1}{I}}
{\put(#2,#3){\usebox{\classeBase}}}{\relax}
\ifthenelse{\equal{#1}{D}\or\equal{#1}{I}}
{\put(#2,#3){\usebox{\classeDer}}}{\relax}}
\newcommand{\fb}[4][D]{\put(#2,#3){\framebox(1.64,0.7){#4}}
\ifthenelse{\equal{#1}{B}\or\equal{#1}{I}}
{\put(#2,#3){\usebox{\classeBase}}}{\relax}
\ifthenelse{\equal{#1}{D}\or\equal{#1}{I}}
{\put(#2,#3){\usebox{\classeDer}}}{\relax}}
\db[B]{6}{7}{senseur}
\db[I]{4}{5.5}{géométrique}
\fb[I]{9}{5.5}{cinématique}
\fb{9}{4}{\shortstack{gyromètre\\intégrateur}}
\fb{1}{4}{\shortstack{ascension\\droite}}
\fb{3}{4}{déclinaison}
\db[I]{5}{4}{optique}
\fb{7}{4}{Cardan}
\fb[I]{1}{2.5}{vecteur}
\fb[I]{3.5}{2.5}{dièdre}
\db[I]{7}{2.5}{fonction}
\fb{0.5}{1}{\shortstack{plan\\vecteur}}
\fb{1.5}{0}{cartésien}
\fb{3.5}{1}{limbe}
\fb{6}{1}{$\left(\frac{\sin \theta}{\theta}\right)^2$}
\fb{7}{0}{$\frac{\sin \theta_{x}}{\theta_{x}}\frac{\sin \theta_{y}}{\theta_{y}}$}
\fb{8}{1}{$e^{-\frac{\theta^2}{2}}$}
\fb{9}{0}{échantillonné}
\put(1.32,2){\line(1,0){1}}
\put(6.82,2){\line(1,0){3}}
\put(1.82,3.5){\line(1,0){6}}
\put(1.82,5){\line(1,0){6}}
\put(4.82,6.5){\line(1,0){5}}
\put(2.32,0.7){\line(0,1){1.3}}
\put(7.82,0.7){\line(0,1){1.3}}\put(9.82,0.7){\line(0,1){1.3}}
\end{picture}\end{minipage}\end{center}
\end{figure}

Les sous-blocs du bloc senseur décrivant les propriétés de base sont
lus de la même façon dans les classes dérivées que dans les classes de
base. Par contre les spécificités des classes dérivées sont décrites
dans les fichiers par des sous-blocs supplémentaires spécifiques à
chaque classe. L'ordre des sous-blocs est non significatif, il
s'ensuit donc que la structuration des données entre données générales
intervenant au niveau de la classe de base et données spécifiques à un
type particulier de senseur ne transparaît pas dans le fichier des
senseurs (voir exemple~\ref{expl:independance}). Les tables qui
suivent masquent cette structuration, au prix de la duplication dans
toutes les tables des informations communes (par exemple le sous-bloc
\texttt{repere}, qui est général).

\begin{exemple}{indépendance de la syntaxe par rapport aux classes}
{xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx}
\label{expl:independance}\begin{verbatim}
BASS-2_PITCH
{ type         { diedre }  # <-- bloc général hérité de la classe senseur
  cible        { Soleil }  # <-- bloc intermédiaire hérité
                           #     de la classe senseur géométrique
  axe_sensible { 0  1  0 } # <-- bloc spécifique à la classe senseur Dièdre
  precision    { 1.0 }     # <-- bloc général hérité de la classe senseur
 ...
}
\end{verbatim}\end{exemple}
\input{tables-senseurs}

\input{schema-angle-soleil-satellite-lune}
