% -*- mode: latex; tex-main-file: "marmottes.tex" -*-
\subsection{traduitSenseurs}\label{sec:TraduitSenseurs}

\subsubsection*{description générale}\label{sec:TraduitSenseurs-desc}

L'utilitaire \texttt{traduitSenseurs} permet de traduire des fichiers
de capteurs de français à anglais et réciproquement.

\subsubsection*{ligne de commande et options}\label{sec:TraduitSenseurs-lignecmde}

La ligne de commande a la forme suivante~:

\begin{verbatim}
   traduitSenseurs fichier
\end{verbatim}

Le seul argument est le nom du fichier de base des capteurs (ce
fichier peut en inclure d'autres). Tous les noms de fichiers doivent
être de la forme \texttt{nom.en} ou \texttt{nom.fr}, le suffixe
spécifiant la langue.

\subsubsection*{descriptions des sorties}\label{sec:TraduitSenseurs-sorties}

L'utilitaire n'affiche rien sur sa sortie standard, il crée
directement les fichiers traduits dans le même répertoire que les
fichiers d'origine, en se basant sur le suffixe pour déterminer si la
traduction est du français vers l'anglais ou de l'anglais vers le français.

Seuls les mot-clefs et les noms de fichiers inclus sont traduits, les
commentaires sont préservés. Lorsqu'un fichier référence d'autres
fichiers, ceux-ci sont traduits également.

\subsubsection*{conseils d'utilisation}\label{sec:TraduitSenseurs-conseils}

Les fichiers de capteurs sont souvent écrits à la main, et les
rédacteurs apportent souvent une certain attention à l'indentation des
structures pour améliorer la lisibilité. Lors de la traduction, tous les
blancs sont préservés, mais comme la taille des mots-clefs varie entre
anglais et français, ceci perturbe l'indentation. Si l'on a besoin de
maintenir les fichiers dans les deux langues, il est recommandé de
faire les mises à jour manuelles toujours à partir de la même langue
et de générer automatiquement les fichiers de l'autre langue. En effet
si l'on travaille alternativement sur les deux langues, on finit par
obtenir des portions peu lisibles dans tous les fichiers.
